---
layout:     post
title:      Window PE -- 资源
date:       2018-11-01
top_img: http://imgset.gitee.io/img/windows_keyboard.jpg
categories:
    - Reverse
tags:
    - PE

typora-root-url: ..
---



Window PE -- 资源

## 资源

Windows程序的各种界面称为资源，包括加速键（Accelerator）、位图（Bitmap）、光标（Cursor）、对话框（DialogBox）、图标（Icon）、菜单（Menu）、串表（StringTable）、工具栏（Toolbar）和版本信息（VersionInformation）等。在PE文件的所有结构中，资源部分是最复杂的。



## 资源结构

资源用类似于磁盘目录结构的方式保存，目录通常包含3层。第l层目录类似于一个文件系统的根目录，每个根目录下的条目总是在它自己权限下的一个目录。第2层目录中的每一个都对应于一个资源类型（字符串表、菜单、对话框、菜单等）。每个第2层资源类型目录下是第3层目录。

![1554868326942](http://imgset.gitee.io/img/1554868326942.png)

## 资源目录结构

数据目录表中的IMAGEDIRECTORY_ENTRY_RESOURCE条目包含资源的RVA和大小。资源目录结构中的每一个节点都是由IMAGE_RESOURCE_DIRECTORY结构和紧随其后的数个IMAGE_RESOURCE_DIRECTORY_ENTRY结构组成的，这两种结构组成了一个目录块。

IMAGE_RESOURCE_DIRECTORY结构长度为16字节，共有6个字段，其定义如下。

```
typedef struct _IMAGE_RESOURCE_DIRECTORY {
    ULONG   Characteristics;
    ULONG   TimeDateStamp;
    USHORT  MajorVersion;
    USHORT  MinorVersion;
    USHORT  NumberOfNamedEntries;
    USHORT  NumberOfIdEntries;
} IMAGE_RESOURCE_DIRECTORY, *PIMAGE_RESOURCE_DIRECTORY;
```

这个结构中让人感兴趣的字段是NumberOfNamedEntries和NumberOfldEntries，它们说明了本目录中目录项的数量。umberOfNamedEntries字段是以字符串命名的资源数量，NumberOfldEntries字段是以整型数字命名的资源数量，两者加起来是本目录中的目录项总和，即紧随其后的IMAGE_RESOURCE_DIRECTORY_ENTRY结构的数量。

## 资源目录入口结构

紧跟资源目录结构的就是资源目录入口（ResourceDirEntries）结构，此结构长度为8字节，包含2个字段。IMAGE_RESOURCE_DIRECTORY_ENTRY结构定义如下。

```
typedef struct IMAGE_RESOURCE_DIRECTORY_ENTRY
{
	Name  DWORD  ?
	OffsetToData  DWORD  ?
}IMAGE_RESOURCE_DIRECTORY_ENTRY,*PIMAGE_RESOURCE_DIRECTORY_ENTRY;
```

根据不同的情况，这2个字段的含义有所不同。

- Name字段：定义目录项的名称或ID。当结构用于第1层目录时，定义的是资源类型；当结构用于第2层目录时，定义的是资源的名称；当结用于第3层目录时，定义的是代码页编号。当最高位为0时，表示字段的值作为ID使用；当最高位为1时，表示字段的低位作为指针使用，资源名称字符串使用Unicode编码，这个指针不直接指向字符串，而指向一个IMAGE_RESOURCE_DIR_STRING_U结构。Name字段定义如下。

  ```
  IMAGE RESOURCE  DIR  STRING  U STRUCT
  	Length
  	NameStr in g
  	WORD  ?
  	WCHAR  ?
  IMAGE RESOURCE  DIR  STRING  U ENDS
  ```



- OffsetToData字段：一个指针当最高位（位31）为1时，低位数据指向下一层目录块的起始地址；当最高位为0时，指针指向IMAGE_RESOURCE_DATA_ENTRY结构。在将Name和OffsetToData作为指针时需要注意，该指针从资源区块开始处计算偏移量，并非从RVA（根目录的起始位置）开始处计算偏移量。

有一点要说明的是，当IMAGE_RESOURCE_DIRECTORY_ENTRY在第1层目录中，它的Name字段作为资源类型使用。当资源类型以ID定义且数值在1到16之间时，表示是系统预定义的类型，具体如下表所示。

![1554868630997](http://imgset.gitee.io/img/1554868630997.png)

## 资源数据入口

经过3层IMAGE_RESOURCE_DIRECTORY_ENTRY（一般是3层，也有可能更少，第1层是资源类型，第2层是资源名，第3层是资源的Language），第3层录结构中的OffsetToData将指向IMAGE_RESOURCE_DATA_ENTRY结构。该结构描述了资、源数据的位置和大小，其定义如下。

```
IMAGE RESOURCE  DATA  ENTRY STRUCT
OffsetToData
Size
Code  Page
DWORD  ?
DWORD  ?
DWORD  ?
Reserved  DWORD  ?
} IMA GE  RESOURCE  DATA  ENTRY ENDS
```

经过多层结构，此处的IMAGE_RESOURCE_DATA_ENTRY结构就是真正的资源数据了。结构中的OffsetToData指向资源数据的指针（其为RVA值）。

![1571159898220](http://imgset.gitee.io/img/1571159898220.png)

